\chapter*{AGRADECIMIENTOS}

A Dios, por llenar mi vida de oportunidades y lecciones que me han convertido en la persona que soy hoy.\\

A mis padres, Leslie Torres y Armando Castellanos por acompañarme desde mi nacimiento, ser mi apoyo, mis guías y mis consejeros. Por enseñarme que el trabajo duro rinde frutos y que se debe intentar ser mejor cada día. No hay suficiente espacio para expresar mi gratitud y amor por ustedes.\\

A mi novio, Jesús Herrera, por tantos años a mi lado llenando mi vida de felicidad. Por escucharme cuando lo necesito y darme ánimos cuando me sentí derrotada por esta carrera. La familia no es sólo de sangre y eres parte de la mía.\\

A mi familia, por su apoyo incondicional.\\

A mis amigos de la infancia, en especial a Daniela Zarzalejo y Ana De Lucca por crecer junto a mi. Más que amigas, mis hermanas.\\

A mis amigos de la universidad. A Arleyn Goncalves por compartir esta experiencia conmigo, este proyecto no sería posible sin tu valiosa participación. A Francisco Sucre por su ayuda durante estos años.\\

A mi tutor industrial, Pedro Romero, por estar siempre dispuesto a ayudarme, por preocuparse cuando me sentí agobiada y por velar por el éxito de esta pasantía. \\

A mi tutora académica, Angela Di Serio, por guiarme en este proceso y durante mis años en la Universidad.\\

A mis profesores, por ser tan exigentes y formarme tanto en el aspecto técnico como en el espiritual.\\

A mi alma máter, mi segundo hogar.\\

A Andrea Sucre, Jacobo Martínez y al todo el equipo de Turpial Development, por iniciarme en el campo profesional de la mejor manera posible y ampliar mis conocimientos.\\

